41 S. JOANNIS CHRYSOSTOMI ARCIIEP. CONSTANTINOP. 42
[23] Περὶ τοῦ κατὰ Θεὸν πρ.λιτεύεσθαι, καὶ εἷς τὸ, Στενὴ ἡ πύλη, w«l τὰ ἑξῆς: καὶ ἑρμηνεία
τῆς προσευχῆς τοῦ, Πἀάτερ ἡμᾶν.

a'. Πάσης μὲν θεοπνεύστου Γραφῆς fj ἀνάγνωσις γἱ- ' vbv χρόνον εἰς τὰς σωματικὰς ἀνχλίσχουσι φροντίδας»
νεται τοῖς προσέχουσιν εὐσεθείας ἐπίγνωσις- fj δὲ — Kal οἱ μὲν τὸν τῶν ναυτίλων ἀσπάζονται Bfov, καὶ
σεπτὴ τῶν Εὐαγγελίων γραφὴ ὑψηλοτέρων ἐστὶδιδα- κύμασι καὶ πνεύμασι μάχονται, τὴν ζωὴν παὶ τὸν
γμάτων ὑπεροχήῆ: τὰ γὰρ iv αὐτοῖς ἐμφερόμενα θάνατον μεθ᾽ ἑαυτῶν περιφέροντες, καὶ τὰς τῆς σω-
λόγια ὑφίστου ΠΒασιλέως ὑπάρχει θεσπίσµατα. AU «τρίας ἐλπίδας Ev ὀλίγαις δανίσι κατέχοντες” ol δὲ
καὶ φοθερά τις ἠπείληται χόλασις τοῖς μὴ ςρυ)…έ'ι.'τι1ν.ι- τὸν τῆς γεωπονίας ἀναδέχονται ἱδρῶτα, βοῦς ἀροτῖ-
σιν ἀκριθῶς τὰ ὑπ' αὐτοῦ εἰρημένα. EL γὰρ τῶν ἐπὶ — paz ζευγνύντες, xal τὴν Yv ἀροτριῶντὲς, καὶ νῦν
τῖις ἀρχόντων ὁ παραθαίνων τοὺς νόµους ἀπαραίτητων μὲν απείροντες καὶ θερίζοντες, νῦν δὲ φυτεύοντες καὶ
ὑφίσταται κόλασιν, πόσῳ μᾶλλον ἀφορήτοις ἐκδοθήδε- «τρυγῶντες, χαὶ ἅπας αὐτοῖς Ó ypóvoz μετὰ τῆς τοιαύ-
ται βασάνοις ὁ τοῦ ἐπουρανίου Δεσπότου ἀθετῶν τὰ της ὀδεύει ταλαιπωρίας” ol δὲ τὰς ἐμπορίας ἐπέρ-
προ,-άγματα; Ἔπεὶ οὖν μέγας ἐστὶν Ó τῆς ἄπροσε- χονται b, καὶ ὑπὲρ τούτων τὰς ἓν γῇ τε ναὶ θαλάττῃ
ξίας χίνδονο:, μετὰ πολλῆς ἀκριθείας Προσέχωμεν «ποιοῦνται ἀποδημίας, καὶ τῆς οἰχείας τὴν ἀλλοδὰ πὴν
τᾗῇ ἀκροάσει τῶν ἀρτίως ἀναγνωσθέντων ἡμῖν ἐκ τοῦ . προτιμῶσι, καὶ πατρίδα, καὶ γένος, καὶ φίλους, χαὶ
Εὐαγγελίου ῥημάτων, Τίνα δὲ ταῦτὰ ἐστι; Στενῆ, ὁμοζύγους μετὰ παίδων «αταλιμπάνοντες, ὀλίγων
φησὶν, 11 πύ1η, καὶ τεθ.ἱιμμένη ἡ ὁδὸς ἡ ἀπάγου- — ἕνεκα χερδῶν τὴν ξένην ἀσπάζονϊαι. Kal «l δεῖ πά-
σα εἷς τὴν ζωήν * καὶ ὁ.1ίγοι εἰσὶν ol εὑρίσκοντες σας χαταλέγειν τὰς τέχνας, ἃς ταῖς χρείαις τοῦ σώ-
αὐτήν, Καὶ πάλιν: Π.ἱατεῖα ἡ πύη, καὶ εὑρύχω- µατος ἐξεῦρον ol ἄνθρωποι, £v αἷς διημερεύοντες χαὶ
ρος ἡ ὁδὸς ἡ ἀπάγουσα εἷἰς τὴν ἀπώλειαν , καὶ  διανυκτερεύοντες, τῆν μὲν ἐχείνου θεραπείαν ἑαυτοῖς
πολ.1οἱ εἰσιν ol διερχόµενοι 6v αὐτῆς- περιποιοῦνται, vfv δὲ φυχὴν ὑπερορῶσι πεινῶσάν τε

. . - . - καὶ διψῶσαν χαὶ αὐχμῶσαν καὶ ῥυπῶσαν, xal ὑπὸ
Τούτων ἐγὼ συνεχῶς ἀχούων τῶν λόγων, xal luv ἐνογλουμέ óv: Καὶ μετὰ πολλοὶ

- " . λέπων σπουδὴν μυρίων ἐνοχλουμένην κακῶν; Kai μετὰ πολλοὺς
των ωθρω,:ω; ?;ν ἐπὶ τὰ µ.άτ=ια.β. : * — ἱδρῶτας καὶ móvoug οὐδὲ τὸ θνητὸν σῶμα θανάτου
λίαν θαυμάζω "'*'*"ε!€"1Ε'-έ""'*' τὴν (Ξ.ι.'Ι).0ειαπι| *Tlávtté «ρεῖττον ἐργάζονται, καὶ τὴν ἀθάνατον μετὰ ταῦ
γὰρ διὰ τῆς πλατείας βαδίζουσιν ὁδοῦ, πάντες εἰς τὰ θνητοῦ ταῖς ἀθανάτοις ὑποβάλλουσ; τιµωρίαις.
παρόντα κεχήνασι πράγµατα, καὶ τῶν μελλόντων o5- β’. Διὰ τοῦτὸ λίαν ὁλοφυρόμενος τὴν περικεχυμένην
δέποτε λαμθάνουσιν ἔννοιαν: ἀλλ᾽ εἰς μὲν τὰς σωμα. ἄγνοιαν ταῖς τῶν ἀνθρώπων φυχαῖς, χαὶ τῆς ἐπικει-
τικὰς ἀπολαύσεις ἀδιαλείπτως ἐπείγονται, τὰς δὲ μένης αὐτοῖ; ἀχλύος τῆν παχύτητα, ἐθουλόμην μὲν
puyke ἐῶσιν ἓν λιμῷ» κατατῆχεσθαι: καὶ μυρία xa0' εὑρεῖν σ…*'*…άν τινα ὑφηλὴν ΐιποδειχνύονσάν μοι τά-ν-
ἑκάστην ἡμέραν λαμθάνοντες τραύματα, οὐδέποτε — "3 'l'fl τῶν ἀνθρώπων #,νη' ἐβουλόμην δὲ xal φωνῆς
αἴσθησιν ἔχουσι τῶν &v οἷς εἰσι xaxOv^ καὶ τῶν μὲν — TUXét*. γάντα περιηχούσης τὰ πέρατα, καὶ πᾶσιν

- . : - νς . ἀρχούσης τοῖς ἐπὶ τῆς γῆς, xol στῆναι καὶ βοῆσαι,
τοῦ σώμµατος ἕνεκα παθηµάτων, φοιτῶσι πρὺς τοὺς ᾽ - -- ἐκείνην à άξ . 1

ὅτα θε ) - xaY αὐτοὺς δὲ xojvouc ofxade — 77 7 Δανϊδικὴν ἐκείνην ἀνακράξαι φωνήν: Yio
ταυτὰ Ἱεραπευηντας” Χα' . ντους 5 " . ἀνθρώπω», ἕως πότε βαρυκάρδιοι ; ἵνα τὶ ἀγαπᾶτε
παραπέμπονται, καὶ µ.'ισΟους παρέχουσιν ὅτι μάλιστα µαταιότητα χαὶ ζητεῖτε ᾧεῦδος, προτιμῶντες τῶν οὓ-
πλείστους, καὶ καρτερίαν ἐπιδείχνυνται πολλὴν, καὶ ρανίων τὰ φθειρόμενα; Ἔως πότε τοὺς ὀφθαλμοὺς
τῆς ἐπιπόνου θεραπείας ἀνέγονται, ἵνα τὴν ἐκείνου μύετε, χαὶ τὰ ὦτα βύετε, καὶ τῆς θείας φωνῆς οὖν
ὑγείαν ὠνήσωνται * τῆς δὲ ψυχῆς κακῶς διακειµένης ἀκούετε, τῖς καθ' ἑκάστην ἡμέραν βούσης: Αἰτεῖτε,
παντελῶς ἀμελοῦσι, καὶ τὴν ἀξιέραστον αὐτῆς ὑγείαν  «καὶδοθήσεται ὑμῖ», ζητεῖτε, καὶ εὑρήσετε, κρούετε,
λαθεῖν οὗ .σπουδάζουσι, καίτοι σαφῶς ἐπιατάμενοι, — xal ἀνοιγήσεται ὑμῖν- πᾶς γὺρ Ó αἰτῶν.Ιαμδάνει,
ὅτι τὸ μὲν σῶμα θνητόν ἐστι καὶ ἐπίκηρον, καὶ τος Καὶ ὁ ζητῶν εὑρίσκει, ψ1ζ τῷ κρούοντι ἀγοιγήσε-
ἑαρινοῖς προσέοιχεν ἄνθεσιν: ὁὑμοίως γὰρ ἐκείνοις Τα!; Ἐπειδὴ ψ. τινες πεΛέΜεΡον διακείµενοι >ιΞ1.
μαραΐνεται καὶ σδέννυται, καὶ φθορᾷ παραδίδοται: πρὸς ζ=ά βιωτικὰ µ.Ξλλοϊ ἐπιῤῥεπῶς ἔχοντες, καὶ τοῖς

j N ; ,  qUocápxo: ἐνηδυπαθοῦντες λογισμοῖς, οὗ καθτκόν-
τὴν δὲ ψυχῆν ἴσασιν ἀθανασίᾳ τετιµημένην, καὶ xaz - : . -

ἱκόνα θεἰ n 1 τοῦ C . — f& ποιοῦνται τὰς αἰτῆσεις, τοῦτου yápiw Ó κοινὸς
x va.. είαν μγεΐηµ νην, καὶ τοῦ ζῴου πεπιστευµέ- Δεσπότης εὐχῆς ἡμῖν διδασκαλίαν ὑπέδειξεν, εἰπών:
Vfv τοὺς οἴακας. “Ὅπερ γάρ ἔστιν ἡνίοχος ΜμαΞι * — "Orav προσεύχησθε, μὴ βαττο.Ιογεῖτε, ὥσπερ ol
AX xufspvütn; n).?lcp, xa!' μουτικὸς ὀργάνῳ, t00:0 ργικοί- δοχοῦσι γὰρ, ὅτι ἐν τῇ πολυλογίᾳ αὐτῶν
εἶναι τῷ γηῖνῳ τούτῳ σχεύει τὴν ψυχὴν ὁ πλάστης εἰσακουσθήσονται: βαττολογίαν ὀνομάζων τὴν φλυα-
ἐνομοθέτησεν, Αὔτη γὰρ κατέχει τὰς ἡνίας, χαὶ χινεῖ ρίαν, τὴν διὰ )v μὲν λόγων προσφεροµένην,
&X πηδάλια, καὶ τὰς χορδὰς ἀναχρούεται, xal εὖ μὲν  ὠφελείας δὲ πάσης ἑστερημένην,
τοῦτο πράττουσα, *b παναρµόνιον τῆς ἀρετῆς ἀνα- Τπαινίττεται…το€νυν,Μ=αγορεύων τὴν βαττολογίαν
χρούεται µέλος: ὅταν δὲ ἢ χαλάσῃ τοὺς φθόγγους, ἢ ὁ Ρ.'ιρω;, μὴ χρῆναι τοὺς ?:ρο,σενχομέΥους αἰτεῖν τὰ
[30] ξιατείνῃ πέρα τοῦ δέοντος, καὶ τῇ τέχνῃ καὶ τῇ ?0ν" 3ια1 ἀπολλύμενα: μὴ σώματος ὡραιότητα, ΐ|ν
ἁρμονίᾳ λυμαίνεται. Ἱαύτης τοίνυν ἀμελοῦτιν ol Emb χρόνου µαραινομένην, χαὶ ὑπὸ νόσου &:Ξτανωµυ

u - , , , . νην, xal ὑπὸ θανάτου χαλυπτοµένην: τοιοῦτον γὰρ
πολλοὶ τῶν ἀνθρώπων, καὶ οὐδὲ βραχείας αὑτὴν ” Ν ,

- s.l Á - . τὸ σωματικὺν κάλλος. "Av0o; ἑἐστὶν ὀλιγοχρόνιον,
ἐπιμελείας ἀξιοῦσιν, ἀλλ᾽ ἅπαντα τῆς ζωῆς αὐτῶν
9 Omnes mss. τῶν εἰρημένων τὴν ἀλήθειαν. Duo postrema b Mss. μετέργονται. Unus. ms. mox καὶ τῆς ἡμεδαπῆς
verba desunt ἰ Morei. τὴν ἀλλοδαπήν.
